\chapter{Introducción}
\pagenumbering{arabic}
Los distintos tipos de líneas de transmisor que se utilizan en sistemas de comunicaciones y/o redes de datos para interconectar dos puntos o nodos distantes, se distinguen entre si por sus características mecánicas y eléctricas. Con respecto a las características eléctricas, estas son principalmente, la impedancia característica, la atenuación  y el ancho de banda que puedan soportan. En principio, la Impedancia característica de una línea de transmisión podría  determinarse con la ayuda de un puente de C.A. u otro instrumento similar que permita medir inductancia y capacidad,  ya que su valor viene dado por la siguiente expresión: 
\begin{equation}
	Z_o=\sqrt{\dfrac{L}{C}} \label{zo_eq}
\end{equation}
Donde \textbf{L} es la inductancia total de la línea medida entre los dos terminales de un extremo con el otro extremo terminado en corto circuito, y \textbf{C} es la capacidad total entre los dos terminales con el extremo opuesto terminado en circuito abierto. 
Sin embargo, en la práctica no siempre es posible determinar $Z_o$ sobre la base de esta expresión porque la misma no contempla la influencia las pérdidas o atenuación, que se deben principalmente a la resistencia asociada, y que siempre están presentes. Por otro lado hay que tener en cuenta también que la medición de capacidad e inductancia en una línea de transmisión, puede efectuarse con puentes a condición de que la longitud de onda de la frecuencia usada por el mismo sea muy grande comparada con la longitud física del tramo de línea que se mide, lo cual no siempre es posible.
Una alternativa, para la medición de la impedancia característica de líneas de transmisión, es el empleo de métodos reflectométricos, cuyo principio probablemente Ud. ya conoce si ha cursado la asignatura “Medios de enlace”. En dichos métodos, se aplica un pulso o alguna otra forma de onda con flanco abrupto a una punta de la línea, se espera que al llegar al extremo opuesto se refleje, y se detecta cuando retorna al punto de partida. La comparación de la amplitud  del pulso reflejado con el aplicado, y la medición del tiempo que se invierte en el viaje de ida y vuelta permiten determinar varias características de la línea.

\section{Objetivo}
Determinar, mediante mediciones, algunas de las características principales de una línea de transmisión.

\section{Materiales e instrumental necesarios}
\begin{itemize}
	\item Osciloscopio de doble trazo.
	\item Puntas de prueba para osciloscopio X10 (se necesitará al menos una punta X10).
	\item Chicote de cable con dos conectores BNC.
	\item Generador de Funciones con salida de onda rectangular y ajuste del ciclo de trabajo.
	\item Tramos de línea de transmisión – Preferentemente cable multipar UTP, FTP.
	\item Potenciómetro de $1 K\Omega$ o valor próximo (no es crítico).
\end{itemize}
